\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{alltt}
\usepackage{fancyvrb}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
    \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
    \lstKV@SwitchCases{#1}%
    {none:\\%
     left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
     right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
                \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
                \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
    }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,140,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
    \setlength{\fboxsep}{0pt}%
    \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
%}

\def\envbox#1#2#3#4{
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
        \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
        \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
        \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
    \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\remark#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Remark}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM3 -- XML Schema}
\def\authorslist{}

\author[Lucas Pastor]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    linebackgroundsep=0.43em,
    linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
    \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\vfuzz=7.65pt

\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
    \titlepage%
\end{frame}

\begin{frame}{Nouvelle référence}
  \titre{Cours XML d'Olivier Carton}

  \begin{itemize}
  \item a propos de tout ce que l'on va voir dans ce cours
  \item bon support écrit, mieux que les slides
  \item lien \url{https://www.irif.fr/~carton/Enseignement/XML/}
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Révision des DTD}
  \begin{block}{}
    Écrire un schéma DTD tel que les arbres suivants soient:
  \end{block}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{fichiers/dtd-limit1.png} \hfill 
        \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/dtd-limit2.png}
        
        {\color{cgreen} VALIDE}
    \end{center}
    \end{column}
      \only<3-> {
        \begin{column}{0.45\textwidth}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/dtd-limit3.png}

            {\color{red2} INVALIDE}
          \end{center}
      \end{column}
    }
  \end{columns}
  \only<2>{
    \lstinputlisting{fichiers/dtd-limit12.dtd}
  }
  \only<4>{
    \begin{block}{}
      Impossible ! DTD permet d'imposer uniquement des contraintes en prenant en compte uniquement le nom de l'élément. Ici, il faudrait une contrainte différente sur \texttt{C} suivant que \texttt{B} est présent ou pas.
    \end{block}
  }

\end{frame}

\begin{frame}{XML Schema}
    \kword{XML Schema} a la même vocation que DTD\@. Un fichier XML Schema permet
    de spécifier les règles sémantiques des documents XML qui lui sont
    associés. Voici une comparaison entre DTD et XML Schema :

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item
            \kword{DTD}
            \begin{itemize}
                \item 
                    Définition de l'imbrication des éléments et définition
                    des attributs

                \item
                    Types pauvres

                \item
                    Pas de gestion des espaces de nom

                \item
                    Pas beaucoup de contraintes sur le contenu d'un document
            \end{itemize}

            \medskip%

        \item
            \kword{XML Schema}
            \begin{itemize}
                \item 
                    Notion de type indépendante de la notion d'élément

                \item
                    Contraintes d'intégrité d'entité et d'intégrité référentielle,
                    plus précises que les ID/IDREF des DTD (non abordées)

                \item
                    Contraintes de cardinalité

                \item
                    Gestion des espaces de noms

                \item
                    Réutilisation de même type d'attributs pour des éléments différents

                \item
                    Format XML
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    \medskip%

    Entre d'autres termes, XML Schema est plus moderne, possède une plus grande
    expressivité et est plus utilisé que DTD.
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Espace de noms}

  Dans un fichier XML, on peut mélanger plusieurs vocabulaires à l'aide des espaces de noms. 
  
  \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/namesspace.xml}

  Les préfixes des différents vocabulaires sont déclarés :
  \begin{itemize}
  \item au niveau d'un élément et sont accessibles dans tous le sous arbre,
  \item avec des attributs de la forme \texttt{xmlns:prefixe=''URI''}.
  \item \texttt{prefixe} est local au document, \texttt{URI} est l'identifiant global du vocabulaire.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
      \titre{Lier un schéma à un document}

    La balise ouvrante de l'élément racine du fichier XML contient les
    informations sur le schéma à utiliser pour le document.

    \begin{center}
        \texttt{<maisons \textcolor<2>{red}{xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"}
        \textcolor<3>{red}{xsi:noNamespaceSchemaLocation="maisons.xsd"}>}
    \end{center}

    \medskip%
    \pause%

    On définie le préfixe \texttt{xsi} pour le vocabulaire ``XML schema instance''

    \medskip%
    \pause%
    On utilise ensuite cette espace de nom pour déclarer le schéma associé à notre fichier XML.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Contenu d'un schéma}

    Le schéma \texttt{maisons.xsd} est lui-même un fichier XML et doit
    utilisé à la \emph{espace de nom} XML Schema.

    \medskip%
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}
    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{2}}]{fichiers/maisons.xsd}
    }
    \only<2>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{3,5}}]{fichiers/maisons.xsd}
    }

    \medskip%
    Une fois qu'on a déclarer l'utilisation des balises XML Schema dans le fichier \texttt{xsd}, on peut
    utiliser les balises mots-clefs, comme par exemple ici \kword{xs:element}.

  \end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Contenu d'un schéma}

    Un XML Schema est composé de :

    \begin{itemize}
        \item 
            Définitions de types.

        \item
            Déclaration d'attributs.

        \item
            Déclaration d'éléments.

        \item
            Définitions de groupes d'attributs.

        \item
            Définitions de contraintes d'unicité ou de clefs.

        \item
            \dots
    \end{itemize}

    \medskip%

    Toutes ces règles sont décrites dans le fichier XML Schema (qui est un
    document XML) en utilisant des balises mots-clefs XML Schema.
\end{frame}


\begin{frame}{Aperçu de XML Schema}
  \only<1> {
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{3,5}}]{fichiers/biblio.xsd}

    On définit l'élément à la racine de balise ``bibliography'' et de type ``Bibliography''.
    }
  \only<2> {
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{5,6,7}}]{fichiers/biblio.xsd}

    Le type ``Bibliography'' est défini comme une séquence d'élément de la balise ``book'' de longueur supérieur ou égale  à 1.
    }
  \only<3> {
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8,9,10,11,12,13,14}}]{fichiers/biblio.xsd}

    Les élément ``book'' ont un type sans nom, défini comme ayant un possible attribut ``lang'' et des enfants formant une séquence de ``title'', ``author'' et optionnellement ``url''.
    }

  \end{frame}

\begin{frame}{Les types}

  Ils permettent de définir le contenu et les attributs d'un élément indépendamment du nom de l'élément.

  Par exemple, deux éléments avec des noms différents peuvent partager le même type.

  Et de plus, deux éléments ayant le même nom peuvent être assignés à des types différents suivant le contexte. Comme en DTD, cette assignation d'un type à un élément doit se faire de manière \alert{déterministe}.


  \bigskip
  
    Il existe des types prédéfinis en XML Schema. Les types sont hiérarchisés
    sous forme d'arbre dont la racine est \kword{anyType}.

    \medskip%

    Il est possible de définir de nouveaux types, par exemple comme on le ferait dans un
    langage de programmation.

    \medskip%

    Il y a une distinction entre les \kword{types simples} et les \kword{types complexes} :

    \begin{itemize}
        \item 
            Les types simples sont utilisés pour les déclaration d'attributs et
            les déclarations d'éléments dont le contenu se limite à des données
            atomiques (pas d'élément), sans attribut.

        \item
            Les types complexes s'utilisent dans tous les autres cas.

    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \titre{Hiérarchie des types simples et complexes}
  \begin{center}
    \only<1>{
      \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/type-hierarchie.png}%
    }
    \only<2>{
      \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/atomictypes.png}%
      }
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Déclaration d'élément}

    On définit le contenu de l'élément grace au types.

    \medskip%

    Lorsqu'on n'attribue pas de type à un élément, il est considéré comme de type
    \texttt{xs:anyType} et peut donc contenir n'importe quoi.

    \medskip%
    La déclaration de type peut se faire de manière \emph{récursive}. On peut
    déclarer un type complexe, puis dans sa définition, faire référence à d'autres types.

    \medskip%

    Nous allons structurer nos XML Schema de manière à éviter au maximum des déclarations
    en cascade.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de déclaration d'éléments dans un type complexe}

     \def\fline{16}
     \def\lline{23}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{17,18,19,20}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<3->
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{23}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \medskip%


     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration d'un type complexe comme une séquence d'éléments. Cela signifie que
             ce type est composé de deux éléments qui doivent apparaître dans cet ordre.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration de l'élément \texttt{duree} du type que nous venons de créer.}

     \end{itemize}

     \medskip%

     \textcolor<4>{red}{Dans le fichier XML associé, on peut alors déclarer un
     élément \texttt{duree} en spécifiant les valeurs \texttt{du} et
     \texttt{au}, ces valeurs doivent être des dates au format américain car elles
     sont de type \texttt{xs:date}.}

     \medskip%

     \texttt
     {%
         <duree>\\
         \ <du>2020-09-13</du>\\
         \ <au>2020-09-25</au>\\
         </duree>
     }

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Occurence d'éléments dans un type complexe}

     \def\fline{25}
     \def\lline{31}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{27,28}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{29}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration des sous-éléments de \texttt{nomPersonne}. Ici on indique
             que \texttt{titre} est un élément optionnel (entre 0 et 1) et \texttt{prenom} possède
             une cardinalité indéterminée (entre 0 et $n$).}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du sous-élément \texttt{nom-famille}. Par défaut,
             la cardinalité est \texttt{minOccurs="1"} et \texttt{maxOccurs="1"}.}
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Déclaration d'attribut}

    Un attribut est de type simple, il se déclare avec \texttt{xs:attribut}.

    \medskip%

    Par défaut, les attributs déclarés sont optionnels, on peut utiliser \texttt{use=''required''}
    pour les rendre obligatoire.

    \medskip%

    On peut lui donner une valeur par défaut (attribut \texttt{default})
    ou une valeur fixe (attribut \texttt{fixed}).

    \medskip%

    Un attribut se déclare dans le type complexe de l'élément qui lui est associé.
\end{frame}

\begin{frame}
     \titre{Exemple de déclarations d'attributs}

     Voici un extrait d'un document XML décrivant un ensemble de maisons.

     \def\fline{1}
     \def\lline{11}
     \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
     firstnumber=\fline]{fichiers/maisons.xml}

     \medskip%

     Dans le fichier XML Schema on décrit le type de l'attribut \kword{surface-m2} et \kword{fenetre} de
     la manière suivante :

     \begin{center}
         \texttt{<xs:attribute name="surface-m2" type="xs:decimal"/>}

         \texttt{<xs:attribute name="fenetre" type="xs:positiveInteger"/>}
     \end{center}

     \medskip%

     Nous choisissons ici de spécifier que l'attribut \texttt{surface-m2} est
     un nombre décimal prédéfini par XML Schema en indiquant
     \cemph{\texttt{xs:decimal}}. Pour l'attribut \texttt{fenetre} on utilise
     un entier strictement positif avec \cemph{\texttt{xs:positiveInteger}}.
     
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Autres exemples de déclarations d'attributs}

    \texttt{<xs:attribute name="taille" type="taillePolice" use="required"/>}

    \vfill%

    \texttt{<xs:attribute name="jour" default="lundi" type="jour-de-la-semaine"/>}

    \vfill%

    \texttt{<xs:attribute name="version" type="xs:number" fixed="1.0"/>}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Constructeurs réguliers des types complexes}

    Pour construire un type complexe, on peut utiliser des constructeurs.
    On a déjà rencontré le constructeur \kword{sequence}, il existe trois constructeurs réguliers :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{sequence} : les éléments d'une séquence doivent apparaître dans l'ordre où ils
            sont déclarés.

        \item
            \kword{choice} : un seul élément parmi ceux du choice doit apparaître.

        \item
            \kword{all} : les éléments contenus dans un all peuvent apparaître dans n'importe
            quel ordre.
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : il est \emph{théoriquement} possible de faire un
    \kword{all} en DTD\@.  Supposons que nous ayons un élément \texttt{racine}
    possédant trois enfants, \texttt{A}, \texttt{B}, et \texttt{C}. Quel est la
    règle en DTD qui permet d'autoriser n'importe quel ordre d'apparation
    des trois enfants?

    \medskip%
    \pause%

    \texttt
    {%
        <!ELEMENT racine ( (A, B, C) | (A, C, B) | (B, A, C) |\\
        (B, C, A) | (C, A, B) | (C, B, A) )>
    }

    \medskip%
    \pause%

    Si l'élément \texttt{racine} possède $n$ enfants. Quel est le nombre de sous-élément à écrire
    pour effectuer un \kword{all} en DTD?

    \medskip%
    \pause%

    \[
        n!
    \]

    Par exemple pour 6 enfants, cela représente 720 combinaisons.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple d'utilisation de \kword{choice}}

    \def\fline{5}
    \def\lline{10}
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-groupes-modeles.xml}
    }

    \medskip%

    Ce qui permet d'écrire dans le document XML :

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <occupation>\\
        \ <surface>453</surface>\\
        </occupation>
    }

    ou :

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <occupation>\\
        \ <volume>453</volume>\\
        </occupation>
    }

    mais pas :

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <occupation>\\
        \ <surface>453</surface>\\
        \ <volume>453</volume>\\
        </occupation>
    }
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple d'utilisation de \kword{all}}

    \def\fline{12}
    \def\lline{18}
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-groupes-modeles.xml}
    }

    Ce qui permet d'écrire dans le document XML :

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <identite>\\
        \ <nom>Sotala</nom>\\
        \ <prenom>Joona</prenom>\\
        \ <datenaiss>1998-03-22</datenaiss>\\
        </identite>
    }

    ou :
    \medskip%

    \texttt
    {%
        <identite>\\
        \ <datenaiss>2002-04-08</datenaiss>\\
        \ <nom>Desplanches</nom>\\
        \ <prenom>Clément</prenom>\\
        </identite>
    }
    \medskip%

    et toute permutation de \texttt{nom, prenom, datenaiss}.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Type complexe à contenu mixte}


    Permet à du texte d'être présent entre les différents éléments du type.
    
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
    \def\fichier{fichiers/exemple-elements.xsd}

    \def\fline{18}
    \def\lline{27}


    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }

    \only<2>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{18,19,20,21,22,23,24,25,26,27}}]{\fichier}
    }

    \only<3>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{21,22}}]{\fichier}
    }

    \only<4>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{23,24}}]{\fichier}
    }

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \textcolor<2>{red}{Déclaration d'un élément à contenu mixte.}

        \item
            \textcolor<3>{red}{Ici l'utilisation de \cemph{ref} indique qu'on \emph{copie-colle} la
            déclaration précédente de \texttt{police} et \texttt{longueur}.}

        \item
            \textcolor<4>{red}{On ajoute également deux éléments de type \texttt{xs:float} et \texttt{nom}.}
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : on peut mélanger \texttt{ref} et des attributs de cardinalité comme
    \texttt{minOccurs} et \texttt{maxOccurs}.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Déclaration d'éléments vide}

    La balise \cemph{br} en XHTML contient uniquement des attributs. Les types
    utilisés sont définis dans le schéma de XHTML.

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
    \def\fichier{fichiers/exemple-elements.xsd}

    \def\fline{29}
    \def\lline{36}


    \only<1>
    {%
      \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }

    \medskip%

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
    \def\fichier{fichiers/exemple-elements.xsd}

    \def\fline{38}
    \def\lline{40}

    \medskip%

    Un exemple de création d'élément vide.

    \medskip%

    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Éléments, attributs et types}

    Quelques rappels sur les interactions possibles entre éléments, attributs
    et types.

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            On doit associer les types et les noms d'éléments ou d'attributs.

        \item
            Un type peut contenir des déclarations d'éléments ou d'attributs.

        \item
            Un élément ou attribut peut contenir une déclaration de type.

        \item
            On distingue : déclaration locale (dans une autre déclaration) ou globale (fils de la racine
            \texttt{xs:schema}).

        \item
            On peut faire référence à un type, élément ou attribut déjà défini grâce à
            l'attribut \texttt{ref}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quizz}
  Proposez une traduction du schéma DTD en XML schéma:
  \lstinputlisting{fichiers/movies.dtd}  
  
      \end{frame}
      \begin{frame}
        \titre{Quizz}
        \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/movies.xsd}
      \end{frame}

 \begin{frame}{Quizz 2}

        \only<1>{
  \begin{block}{}
    Écrire un XML schéma tel que les arbres suivants soient:
  \end{block}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{fichiers/dtd-limit1.png} \hfill 
        \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/dtd-limit2.png}
        
        {\color{cgreen} VALIDE}
    \end{center}
    \end{column}
        \begin{column}{0.45\textwidth}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/dtd-limit3.png}

            {\color{red2} INVALIDE}
          \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}
    }
  \only<2>{
    \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/dtd-limit.xsd}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Quizz 3}
  \begin{block}{}
    Écrire un XML schéma tel que les arbres suivants soient:
  \end{block}

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.40\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/nodeterminism1.png} \hfill 
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{fichiers/nodeterminism3.png}
        
        {\color{cgreen} VALIDE}
    \end{center}
    \end{column}
        \begin{column}{0.45\textwidth}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.25\textwidth]{fichiers/nodeterminism2.png}

            {\color{red2} INVALIDE}
          \end{center}
      \end{column}
    \end{columns}

    \medskip

    \only<2>{
    Ici, il y a un problème de déterminisme.
  }
\end{frame}
 
\begin{frame}{Construction de types simples}

    Un type simple est caractérisé par son espace de valeurs, son espace lexical
    et ses facettes :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Espace de valeurs} : les valeurs autorisées pour ce type.

        \item
            \kword{Espace lexical} : syntaxe des littéraux. Par exemple 100 et 1.0E2
            sont deux littéraux qui représentent la même valeur, de type float.

        \item
            \kword{Facette} : des restrictions supplémentaires sur le type.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Chacun de ces trois éléments est potentiellement différent pour chaque type
    prédéfini de XML Schema. Il est également possible de spécifier ces
    caractéristiques lors de la création d'un type personnalisé.


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les facettes fondamentales}

    Les facettes fondamentales définissent le type de données. Il en existe cinq disponibles
    sur tous les types :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{equal}.

        \item
            \kword{ordered} : \kword{false}, \kword{partial} ou \kword{ordered}.

        \item
            \kword{bounded} : valeur booléenne, indique si l'espace de valeurs est borné.

        \item
            \kword{cardinality} : indique si l'espace de valeur est
            \kword{finite} ou \kword{countably infinite}.

        \item
            \kword{numeric} : valeur booléenne, indique si l'espace de valeurs est numérique.
    \end{itemize}

    Ces facettes fondamentales permettent de comprendre finement la définition
    des types standards de XML Schema. Lors de la création de nouveau type nous
    nous baserons sur des types préexistant, sans avoir besoin de spécifier
    chacune de ces facettes fondamentales.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Facettes de contrainte}

    Les facettes de contraintes sont optionnelles et permettent de restreindre l'espace
    des valeurs. Elles ne sont pas toutes disponibles sur tous les types.

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{length} : spécifie le nombre de caractères pour un type \texttt{string},
            le nombre d'éléments pour un type \texttt{list}, le nombre d'octets
            pour un type binaire.

        \item
            \kword{maxLength} : longueur maximale.

        \item
            \kword{minLength} : longueur miniale.

        \item
            \kword{pattern} : expression régulière qui décrit les littéraux du type
            (et donc les valeurs possibles).

        \item
            \kword{maxExclusive} : valeur maximale au sens strict (<).

        \item
            \kword{maxInclusive} : valeur maximale au sens large ($\leq$).

        \item
            \kword{minExclusive} : valeur minimale au sens strict.

        \item
            \kword{minInclusive} : valeur minimale au sens large.

        \item
            \kword{enumeration} : énumération des valeurs possibles.

        \item
            \kword{fractionDigits} : nombre maximal de décimales après le point.

        \item
            \kword{totalDigits} : nombre maximal de chiffres pour une valeur décimale.

        \item
            \kword{whiteSpace} : règle pour la normalisation des espaces dans une chaîne de caractères.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les types simples créés par l'utilisateur}

    On dérive un type simple à partir d'un autre type. Il existe trois façons
    de dériver un type simple :

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            Par restriction : on crée un type dont l'espace de valeurs est inclus dans
            l'espace de valeurs d'un type existant. Pour cela, on utilise les facettes
            pour restreindre l'espace des valeurs.

        \item
            Par liste : on crée un type en indiquant précisément la liste des valeurs possibles.

        \item
            Par union : on crée un type en indiquant que le type créé est issu de l'union (ensembliste)
            d'autres types.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de restrictions d'un type atomique}


     \def\fline{5}
     \def\lline{10}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{5}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{6}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<4>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{7}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<5>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<6>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{9,10}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }
     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration du nom de notre type issu d'une restriction d'un type atomique.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du type atomique utilisé comme base.}

         \item
             \textcolor<4>{red}{Déclaration de la valeur minimum (valeur min incluse). Ici 0.}

         \item
             \textcolor<5>{red}{Déclaration de la valeur maximum (valeur max incluse). Ici 32767.}

         \item
             \textcolor<6>{red}{Fermeture des balises du type nouvellement créé.}

     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de restrictions d'un type atomique}


     \def\fline{12}
     \def\lline{22}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=25em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{12}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{13}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<4>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{14,15,16,17,18,19,20}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<5>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{21,22}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }


     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration du nom de notre type issu d'une restriction d'un type atomique.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du type atomique utilisé comme base.}

         \item
             \textcolor<4>{red}{Déclaration de l'énumération. Seuls les données présentes dans l'énumération
             peuvent être utilisées avec ce type.}

         \item
             \textcolor<5>{red}{Fermeture des balises du type nouvellement créé.}

     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de restrictions d'un type atomique}

     \def\fline{24}
     \def\lline{28}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{24}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{25}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<4>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{26}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<5>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{27,28}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }
     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration du nom de notre type issu d'une restriction d'un type atomique.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du type atomique utilisé comme base.}

         \item
             \textcolor<4>{red}{Déclaration de l'expression régulière qui va définir notre chaîne de caractère. Ici : 3 chiffres, un tiret, 2 chiffres, un tiret, 4 chiffres.}

         \item
             \textcolor<5>{red}{Fermeture des balises du type nouvellement créé.}

     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de type \kword{union}}


     \def\fline{30}
     \def\lline{47}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{30,31,32,37,39,45,46,47}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{32,33,34,35,36,37}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \only<4>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{39,40,41,42,43,44,45}}]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     }

     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration du nom de notre type basé sur une union de deux types.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du premier type de l'union.}

         \item
             \textcolor<4>{red}{Déclaration du deuxième type de l'union.}

     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de types \kword{list}}

     \def\fline{49}
     \def\lline{51}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}
     \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
     firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}

     \medskip%

     Permet d'écrire \texttt{<dimensions>12 5.6 67</dimensions>}

     \medskip%

     \def\fline{53}
     \def\lline{55}
     \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
     firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}

     \medskip%

     Attention, la liste ci-dessous, de type \texttt{listeChaines}, a 12 éléments,
     et non pas 2 (l'espace est un séparateur).

     \medskip%

         \texttt
         {%
             <unElement>\\
               \ ceci est une chaîne de caractères\\
               \ ceci est une chaîne de caractères\\
             </unElement>
         }


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de restriction d'un type \kword{list}}

     \def\fline{57}
     \def\lline{65}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}
     \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
     firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-restrictions.xsd}
     
     \medskip%

     Ce qui autorise à écrire les éléments suivants :

     \medskip%

     \texttt
     {%
         <unElement>123 456</unElement>\\
         <unElement>123 987 456</unElement>\\
         <unElement>123 987 567 456</unElement>
     }
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Extensions et restrictions pour les types complexes}

    La définition d'un type complexe peut aussi se faire par extensions ou restrictions d'un type existant.
    
    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Type complexe à contenu simple} : type d'un élément dont le
            contenu est de type simple mais qui possède un attribut (un type
            simple n'a pas d'attribut). On le définit par extension d'un type
            simple par ajout d'un attribut.

        \item
            \kword{Type complexe à contenu complexe} : permet de déclarer des
            sous-éléments et des attributs. On le construit à partir de rien ou
            on le définit par restriction d'un type complexe, ou par extension
            d'un type.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de type complexe à contenu simple}

     \def\fline{5}
     \def\lline{14}
     \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=30em}

     \only<1>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<2>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{5,12}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<3>
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{6,7,8,9,10,11}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \only<4->
     {%
         \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
         firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{14}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
     }

     \medskip%

     \begin{itemize}
         \item 
             \textcolor<2>{red}{Déclaration du type complexe.}

         \item
             \textcolor<3>{red}{Déclaration du contenu simple. L'élément est
             une chaîne de caractère (des données brutes) avec deux attributs
             potentiels.}

         \item
             \textcolor<4>{red}{Déclaration de l'élément \texttt{chambre} ayant comme type celui
             que nous venons de créer.}
     \end{itemize}

     \medskip%

     \textcolor<5>{red}{Dans le fichier XML associé, on peut alors, par
     exemple, déclarer un élément chambre de 17,5m$^2$.}

     \medskip%

     \texttt{<chambre surface-m2="17.5">Exposition plein sud</chambre>}


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples d'éléments à contenu simple}

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

    \def\fline{5}
    \def\lline{16}

    \only<1>
    {%
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-elements.xsd}
    }

    \only<2>
    {%
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{5,6}},firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-elements.xsd}
    }

    \only<3>
    {%
    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{8,9,10,11,12,13,14,15}},firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-elements.xsd}
    }

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \textcolor<2>{red}{Déclaration d'éléments d'un certain type.}

        \item
            \textcolor<3>{red}{Déclaration d'un élément police de type complexe.
            Cet élément est une extension d'un type de base (ici \texttt{xs:string})
            auquel on rajoute un attribut \texttt{taille} de type \texttt{taillePolice}.}
    \end{itemize}



\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de type complexe à contenu complexe}

    \def\fline{33}
    \def\lline{43}
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
    }

    \only<2->
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{35,36,37,38,39}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
    }

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \textcolor<2>{red}{Le type \texttt{nomPersonneEtendu} est une extension du type
            \texttt{nomPersonne}. Cette extension ajoute le rang dans la fratrie, qui
            est optionnel.}
    \end{itemize}

    \medskip%

    \textcolor<3>{red}{Cette spécification autorise la création de balise \texttt{personneEtendue} comme
    présenté ci-dessous. Remarque : le fait qu'il n'y ait pas de \texttt{titre} est autorisé
    par le schéma.}

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <personneEtendue>\\
        \ <prenom>Jean</prenom>\\
        \ <prenom>Michel</prenom>\\
        \ <nom-famille>Dupont</nom-famille>\\
        \ <rang>1</rang>\\
        </personneEtendue>
    }

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de type complexe à contenu complexe}
    \def\fline{45}
    \def\lline{54}
    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}

    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
    }

    \only<2->
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{47,48,49,50,51,52}}]{fichiers/exemple-type-complexe.xsd}
    }

    \medskip%

    \textcolor<2>{red}{Il faut respécifier les éléments a gardé avec des restrictions supplémentaires.
      Ici on indique notamment que \texttt{prenom} doit apparaitre et n'est plus optionnel et que le \texttt{titre} disparaît.}

    \medskip%

    \textcolor<3>{red}{Dans le document XML associé, on peut alors créer une \texttt{personne}
    comme indiqué ci-dessous.}

    \medskip%

    \texttt
    {%
        <personne>\\
        \ <prenom>Jean</prenom>\\
        \ <nom-famille>Dupont</nom-famille>\\
        </personne>
    }
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \begin{center}
        \def\echelle{0.49}
        \includegraphics[scale=\echelle, page=2]{fichiers/exercice.pdf}
    \end{center}


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
    \def\fichier{fichiers/maisons-correction.xsd}

    \def\fline{5}
    \def\lline{24}


    \only<1>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }

    \def\fline{26}
    \def\lline{41}


    \only<2>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }

    \def\fline{43}
    \def\lline{60}


    \only<3>
    {%
        \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
        firstnumber=\fline]{\fichier}
    }
\end{frame}

\end{document}

